【黑太陽731】香港史上首部三級片 過萬老鼠咬死貓原來係咁拍

30年前，1988年12月，被喻為史上最血腥變態的港產片《黑太陽731》正在上映，以第二次世界大戰作背景，講述日軍強迫戰俘進行各種變態人體實驗，以研究細菌武器挽救戰事劣勢。

此片屬香港實行電影分級制後，第一部本土三級片，當中出現多幕血腥場面，包括活體切割、老鼠群咬死貓及急凍斷手等，多年來引起不少猜測是否假戲真做，真實行殘殺動物及切割活體，副導演陳洪海曾撰長文剖述拍攝過程，觀眾看到驚心動魄的畫面，原來由真實道具打造，製作過程同樣恐怖！

《黑太陽731》由牟敦芾執導，有看過其作品的觀眾，都知道他的風格有幾重口味，經典如《打蛇》及《血戀》，都令人一看難忘，難怪有「禽獸導演」之稱。

電影講述日軍在中國哈爾濱設立研究細菌武器的「731部隊」，並由日軍軍醫中將石井四郎操控，專門研發新式細菌武器，以挽救日本在二戰後期的敗勢。他們以來自中國、朝鮮和白俄羅斯的俘虜進行多項變態實驗，包括凍傷實驗、細菌炸彈實驗以及活體解剖實驗等，越做越瘋狂的石井四郎，更嘗試製作鼠疫炸彈拯救「大日本帝國」，畫面慘不忍睹。

為電影擔任副導演的內地演員陳洪海，當年受北京電影學院教授推薦，加入《黑太陽731》劇組，相隔多年後在社交網站撰文，憶述令他難以忘懷的拍攝過程。身為副導演的他，負責安排化妝、服裝、道具及臨時演員等工作，簡單來說就是一腳踢。《黑太陽731》於1987年8月1日在長春開鏡，由炎夏拍到嚴寒，好天曬落雨淋，還要抵禦冬天風雪，相當辛苦，陳洪海指夏天時打赤膊開工，被大太陽曬到甩皮。

電影另一幕最嚇人，要數一名女子被帶到冰天雪地，雙手雪到變冰後被打碎，原來這個角色的扮演者是導演的外甥女。由於拍攝過程太辛苦，演員曾一度想放棄，最後還是邊流淚邊完成拍攝，令工作人員為之動容。（影片截圖）

3千人仔換12具死屍

電影中有大量殘殺戰俘及焚屍場面，為求逼真，導演吩咐陳洪海找12具真實屍體拍攝。陳到長春一家大學醫院停屍間購買屍體，單單「選屍」過程已夠恐怖：「我戴着口罩，看到一間有200多平方的一個福爾馬林（防腐劑）池子，池子裏漂著上百具裸體的男女屍體，有的屍體頭髮在水裏飄著，很嚇人。房間裏的福爾馬林（防腐劑）氣味很濃很難聞。我帶了兩層口罩都被熏得夠嗆。」

最後陳洪海成功用3000元人民幣買下12具屍體，之後他向醫院開出類似典當的條件，指劇組保證將12具屍體保持完整，拍攝完畢後以2000元人民幣賣回去，最後花上1000元人民幣便成功借用到屍體，任務達成仲幫劇組省錢。

到拍攝時導演還是覺得屍體不夠，再吩咐陳洪海到省武警部隊找人扮死屍，起初士兵們聽到要拍抗日電影，紛紛表示開心又興奮，但到場後發現與真屍體躺在一起，就即刻耍手擰頭拒拍，陳洪海只好發表一輪愛國宣言，用激將發令士兵們心軟，然後再親自下場演埋一份，才完成拍攝。

導演在白貓屍灑上染紅的蜜糖，製造白貓被老鼠咬死的錯覺。（影片截圖）

8毫子一隻 十幾日喪捉過萬老鼠

電影最令人印象深刻一幕，要數在實驗室測試鼠群能否殺死貓，導演要求劇組活捉過萬隻老鼠作拍攝之用，陳洪海與其他工作人員碌盡人情牌，號召黑龍江雙城的老師、學生及農民去捉老鼠，收購價每隻8毫，十多日內成功收集到過萬隻老鼠。工作人員將老鼠放在兩間房間內，未開攝便開始自相殘殺，一日就死掉幾百隻，比鏡頭內的畫面更恐怖。到拍攝時因為天氣太冷，老鼠都窩在一起不願走動，陳洪海提議在地板鋪鐵絲網並放電，電到班老鼠起勢咁跳。
呢句意味深遠。（影片截圖）

那麼究竟電影中的白貓是否被老鼠咬死呢？陳洪海指白貓與老鼠相處融洽，老鼠更鑽到白貓肚下取暖，兩者看似激烈纏打的畫面，都靠放電造成，被刺激到貓去咬老鼠，才拍到血花四濺的畫面。最後工作人員用刀將貓殺死，將染成紅色的蜂蜜淋在貓屍上，再扔進老鼠群中，老鼠衝上去舔蜜糖，畫面上看似咬死白貓。由於80年代還未有太強保護動物意識，假若今時今日用上如此土炮的方式去拍攝，定必會被討伐。

恒管

新浪潮果陣d電影真係好癡線
同埋後期d武俠片都好癲
就算搞笑既鹿鼎記
都超多一手撕爛人既場面
又成隻手飛出黎

發你個財財 發下你個財財財

哩度唔係鑽石山呀！！！！！！！

支那01收皮啦

咪都係用刀殺死貓

梁珍妮？

聽過好多黑太陽making of傳說

包括解剖細路仔果段係兒童病院買返來既真屍

但估唔到咬死貓呢段反而係咁no harm咁溫馨

講開，《打蛇》我聽有資歷既電影人講，牟敦芇係搵左班真人蛇拍，所以輪姦虐打乜都做得.......

隻貓

牟敦芾真係好撚癲

屌 唔懂怪得咁真

以前拍戲真係好撚癲
唔單止乜都靠偷拍唔入紙
文藝片都會有血淋淋場面，同殺動物

隻貓真係死撚左噃

又殺貓又殺老鼠去拍場戲，垃撚圾

結果而言隻貓咪又係死左

陳洪海指白貓與老鼠相處融洽，老鼠更鑽到白貓肚下取暖，

Lm

講起貓，我記得套第一類型危險掟貓嗰幕好似係用真貓拍，重要唔止一隻

呀荃啊!!!!!

貓義工將全面進場

邊度有得睇返

Youtube有

屌你老母希望佢行街俾車撞死
咁撚殘忍都有
唔好同我講咩為藝術而犧牲
根本就係拍紀錄片自己虐殺動物
Cancer死啦冚家剷

最後工作人員用刀將貓殺死，將染成紅色的蜂蜜淋在貓屍上，再扔進老鼠群中

屌你老母

on9

三五成群果d虐鼠就得，虐狗就要仆街死

你知唔知咩叫虐殺

比人打死拖出黎FING對奶果個幾正 PUNK LIN

痴撚線之後咁電貓同老鼠
支那人果然有垃圾dna

用刀殺佢唔會痛？

茂噸費

有邊讀邊 牛敦巾

啲貓撚可唔可以死開
都過撚左咁耐啦
集中討論返套戲得唔得？

早幾年已經睇左 幾深刻下 啲場面好核突

建議ching讀好啲書先

殺咩都得 就係唔殺得貓狗
佢大獲了

大家好，我是王剛

會痛就叫虐？

啱呀 條條女都好撚大波 又pink lin真波

圖

細個睇完到依家都仲有印象
特別係雪凍隻手果幕

屌你老母咪又係殺左隻貓

好似全部都係大陸妹

過主啦貓狗撚

依套簡直係童年陰影

血戀而家拍唔番

以前睇完都會同情中國人

最後工作人員用刀將貓殺死，將染成紅色的蜂蜜淋在貓屍上，再扔進老鼠群中，老鼠衝上去舔蜜糖，畫面上看似咬死白貓。

放大十倍
支那人死全家

兒童不宜

有冇片睇下

合法虐啲垃圾貓真心爽，死咗食埋唔好嘥

咁撚耐都未有圖

香港幾時先再有哩啲新衝擊 而家又自我審查又驚比人鬧 啲痴線嘢全部冇哂 而家啲戲全部大路嘢 山狗當年痴線到可以令全院觀眾拍掌叫好 香港痴線cult片幾時再有

當年保識寵物個意識無咁重嘛

以前隔離台有巴打開過po
睇過一次打蛇同另一套都幾好睇
想翻睇
有無巴打有seed

個個淨係關心殺死貓 冇人理過啲老鼠俾人電
公平咩？

細細個睇宣傳已經好想睇

細個無睇呢套
睇左另一套又係日本仔，一家比日軍男殺女姦，吖嬷都唔放過，有個大肚婆比士兵用刀拮左個胎盤出黎放入熱鍋 有無人記得叫咩名？

因為老鼠係害蟲
貓唔係

唔該同志

成班貓撚
農場仲撚多動物比人不人道對待啦
唔見你地發聲

到依家新浪潮D電影仲係好突破

毒蛇同成班友比佢累死哂 但又得佢走得甩

當佢黎到鑽石山 發覺一切同心目中嘅唔同 啲鏡頭同個氣氛令到人覺得好笑又好絕望 哩套嘢真係好深刻

打蛇d女好似係真係人蛇黎，我記得有比人虐待

731根本係無存在過
根本係為左煽動仇日情緒
日本係滿州經營工業經管得幾好你又唔講

就係你條仆街累死全車人

同律敦治 差唔多

我估

乜你唔知老鼠唔係動物嚟咩

段片好多波睇

原來老鼠係植物
咁啲素食撚去晒邊

你班仆街收皮啦，每日支那死幾撚多狗之後比支蝗食又唔見你去抗議？

片呢???

啲雀比啲仆街貓玩死夠危害生態

好撚中共feel
你兩班仆街和平共處㗎啦
隊冧其中一邊，再製造假象

澳洲d貓影響生態又唔見班貓撚支持虐殺野貓

1000租死屍都無人理

哩套嘢 真. 真人真動物真屍 唔係啲cg可以匹敵

我老豆都試過打蛇

畀人打定佢打人呀

佢打人
佢話以前打蛇搵到唔少

豬牛雞唔撚係動物
個個扮撚哂野

睇字都好不安

我覺得山狗恐怖d（舊版），呢套應該算係惡心

嗰時啲人根本無保護動物意識
點解你唔返去二千年前屌秦始皇唔支持民主？

惻隱之心，人皆有之

古時啲人會養狗養牛養豬黎食
依家啲人唔食狗淨係食豬同牛
惻隱還惻隱，個標準都係隨時代改變緊

但你對住導演家人就無惻隱心
要佢陷家剷

用明朝既劍斬清朝既官已經夠on9
佢依家用清朝既劍斬明朝既官
直頭係弱智

快D叫你老豆開番個
後生做打蛇 你問我答

有少少似最近個套大君主之役
都係講德軍二戰時既生化實驗
又係好撚核突

打蛇先係第一套三級片喎 1980年

差好撚遠

呢到幕開始笑到仆街

呢套細個睇真係童年陰影
雪凍隻手再一野劈冰咁劈斷佢

好撚癲

最後工作人員用刀將貓殺死，將染成紅色的蜂蜜淋在貓屍上

打蛇youtube有

阿荃!!!!!!!!!!!!!!!!

香港電影分級制度 1988年先制定 所以黑太陽先係第一套

阿荃啊！！！！！！

旺角卡門格硬罐隻貓飲啤酒
東邪西毒隻死貓
但冇人屌王家衛

佢個username無改錯，真係笑話嚟

恒大

咁多人睇過

電話號碼！

導演台灣人 出版地香港 又入支那數

邊度有得睇？

諗諗下好似無問題

triggered

依套野我四年級時睇過 , 好撚嘔心

反而想睇另一套

個蛇頭係基佬 屌條仔個幕笑死

唔通你搞我呀？

有黎明主演？？？

岩岩睇到一半, 去帳篷搶蛇果度心諗班蛇成廿幾三十人驚果四條友做乜, 咁踏馬稍為團結少少打到落銅鑼灣做渣FIT人都得啦

屌佢老味殺貓，佢唔殺撚左自己出嚟做效果？

你食素？on9

巴打講得啱 呢條撚樣不得好死

你食貓？on9

細個睇過套戲係困個人喺間房，間房越嚟越熱，之後個人個屎忽咇咗啲類似腸嘅野出嚟

諗起都想嘔

係啦

睇完依個post即刻去youtube睇打蛇
真係幾癲，依家無可能拍到咁，邊有演員肯。
最大感想係中國人奴性特別重，條片係唔合理，幾十人淆果幾條友，重要唔係有鎗
但換番落中國人度又好合理，永遠無人肯做出頭鳥，等女主角細路同個大佬同歸於盡，先敢反抗，同現實生活一樣。

其實早幾年綠茶天王 返大陸拍古裝戰爭片 整死左幾十隻馬都係咁 無人報出黎姐
利申 發夢聽到

其實到底有人搵到01係咩中資未呀 冇證據又係咁講，同民主黨係咁話Trump係racist但係冇任何證據一樣

解釋下點解貓高級過其他動物？
起碼牛嗰啲都叫幫下人類落田，貓呢？

你問古埃及人 佢地應該答到你

點解要以古埃及人為唯一文化標準？你係現代埃及人？

【溫故而知新】HK01 點解係紅底，仲要冇得洗甩個種

香港01係紅底，散播假消息轉移視線

哦 就係因為個金主係紅底所以佢報導所有嘢都係偏頗，咁有線都係紅底喎，點解冇人屌佢報導既嘢係有問題

咁文匯大公都無問題啦,你仲唔大力推廣

你對上一個post係2018年1月,相當有可疑喎,記者？五毛？